% To je predloga za poročila o domačih nalogah pri predmetih, katerih
% nosilec je Blaž Zupan. Seveda lahko tudi dodaš kakšen nov, zanimiv
% in uporaben element, ki ga v tej predlogi (še) ni. Več o LaTeX-u izveš na
% spletu, na primer na http://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf.
%
% To predlogo lahko spremeniš v PDF dokument s pomočjo programa
% pdflatex, ki je del standardne instalacije LaTeX programov.

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\selectlanguage{slovene}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[pdftex]{graphicx} % za slike
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\usepackage{listings} % za vključevanje kode
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

% Python style for highlighting
\definecolor{keywords}{RGB}{30,30,255}
\definecolor{comments}{RGB}{0,0,113}
\definecolor{red}{RGB}{160,0,0}
\definecolor{green}{RGB}{50,50,50}

\lstset{language=Python, 
	basicstyle=\ttfamily\small, 
	keywordstyle=\color{keywords},
	commentstyle=\color{comments},
	stringstyle=\color{red},
	showstringspaces=false,
	identifierstyle=\color{green}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} % za boljšo berljivost večji razmak
\renewcommand{\appendixpagename}{\normalfont\Large\bfseries{Priloge}}


\titleformat{name=\section}[runin]
  {\normalfont\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{name=\subsection}[runin]
  {\normalfont\bfseries}{}{0em}{}


% header
\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \noindent
  \begin{minipage}{2in}
  \@author
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1.2in}
  \textbf{\@title}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1.2in}
  \@date
  \end{minipage}
  \par
  \vskip 1.5em}
\makeatother


\lstset{ % nastavitve za izpis kode, sem lahko tudi kaj dodaš/spremeniš
language=Python,
basicstyle=\footnotesize,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize\setstretch{1},
backgroundcolor=\color{light-gray},
}


% Naloga
\title{Naloga 1}
% Ime Priimek (vpisna)
\author{Toni Kocjan Turk (63140110)}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\subsection{Podatki.}
Na voljo so podatki o glasovanju posameznih držav v finalnem delu Evrovizije, ki vsebujejo glasovnice {\ttfamily 43} držav. Ocene so zbrane za leta od 1998 do 2009. Dataset vsebuje tudi odvečne (neuporabne) podatke, ki jih pri sestavljanju profilov držav zavržemo. \newline
Podatki so podani v formatu {\ttfamily CSV} in vsebujejo 291 primerov s 75 atributi. Slabost podatkov je njihova nepopolnost, saj manjka približno 42 odstotkov vrednosti. Manjkajoče podatke nadomestimo z vrednostjo {\ttfamily 0}. \newline
Profil države je  {\ttfamily 47-dimenzionalni vektor}, v katerem vsak član vektorja predstavlja združeno oceno te države za neko državo. Ocene združimo tako, da jih seštejemo po letih ter izračunamo njihovo povprečje.

\section{Računanje držav.}
Razdalje med vektorji računamo z {\ttfamily evklidsko razdaljo}, ki je definirana kot
\[ d(\mathbf{p}, \mathbf{q}) = \sqrt(\sum_{i=1}^{n}(q_i - p_i)^2) \]
Pravzaprav je evklidska razlja le posebna različica splošne enačbe, imenovane {\ttfamily razdalja Minkovskega} s parametrom {\ttfamily p = 2} (v primeru, da je {\ttfamily p = 1}, računamo  {\ttfamily manhattansko razdaljo}). V nalogi je implementirana generična različica algoritma:

\begin{lstlisting}
def minkowski_distance(vector_a, vector_b, p):
    assert len(vector_a) == len(vector_b)
    distances = sum(abs((b - a)) ** p for a, b in zip(vector_a, vector_b))
    return distances ** (1 / p)

def euclidean_distance(vector_a, vector_b):
    return minkowski_distance(vector_a, vector_b, p=2)
\end{lstlisting}

Razdalje med clustri držav lahko računamo z različnimi strategijami. Med drugimi poznamo:
\begin{itemize}  
	\item single linkage
	\item complete linkage
	\item average linkage
	\item ward linkage
\end{itemize}

V nalogi smo implementirali vse štiri strategije, izmed katerih se je po naših ocenah najbolje izkazala {\ttfamily complete} strategija.

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{dendogram.png}
		\caption{Tekstovni dendogram, ki prikazuje rezultat hiearhičnega razvrščanja.}
		\label{slika1}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Skupine in njihove preferenčne izbire.}

Države razdelimo v devet skupin: po pričakovanjih dobljene skupine po večini sestavljajo države, med katerimi lahko najdemo skupne lastnosti (npr. geografska lega, kultura, religija, ...).
Geografsko gledano sta lep primer skupini severno - baltske države (Švedska, Danska, Finska, Islandija, Latvija),  južno - vzhodne države (Belorusija, Ukrajina, Moldavija, Gruzija, Azerbajdžan, Armenija). \newline

\begin{table}[]
	\begin{tabular}{|l|c|c|ll}
		\cline{1-3}
		\textbf{Skupine}                                                                                                                                                              & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Najbolje ocenjene države}}                                                          & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Najslabše ocenjene države}}                                                  &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Belarus, \\ Moldova, \\ Ukraine, \\ Georgia, \\ Armenia, \\ Azerbaijan\end{tabular}                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Russia: 53\\ Ukraine: 44\\ Poland: 36\\ Israel: 36\end{tabular}                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ireland: 2\\ San Marin: 1\\ Monac: 1\\ Switzerland: 0\end{tabular}            &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bulgaria,\\ Serbia, \\ Serbia and Montenegro\end{tabular}                                                                                          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Slovenia: 30\\ Macedonia: 29\\ Croatia: 29\\ Bosnia and Herzegovina: 29\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Andorra: 1\\ Slovakia: 0\\ Serbia \& Montenegr: 0\\ San Marin: 0\end{tabular} &  &  \\ \cline{1-3}
		Bosnia and Herzegovina                                                                                                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Croatia: 9\\ Slovenia: 7\\ Austri: 7\\ Denmark: 6\end{tabular}                       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\\ Andorra: 0\\ Albania: 0\end{tabular}             &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Portugal, \\ Turkey, \\ Poland\end{tabular}                                                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Germany: 16\\ France: 15\\ Romania: 6\\ Macedonia: 5\end{tabular}                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\\ Andorra: 0\\ Albania: 0\end{tabular}             &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ireland, \\ Finland, \\ Romania, \\ Spain, \\ Lithuania, \\ France, \\ Switzerland, \\ Cyprus, \\ Slovenia, \\ Macedonia, \\ Slovakia\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Croatia: 30\\ Romania: 18\\ Estonia: 14\\ Russia: 13\end{tabular}                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Czech Republic: 0\\ Bulgaria: 0\\ Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\end{tabular}     &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Germany, \\ Israel, \\ Croatia\end{tabular}                                                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Spain: 20\\ France: 20\\ Slovenia: 19\\ Portugal: 19\end{tabular}                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\\ Andorra: 0\\ Albania: 0\end{tabular}             &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Russia, \\ United Kingdom\end{tabular}                                                                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Romania: 14\\ Malta: 14\\ Israel: 14\\ Croatia: 14\end{tabular}                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\\ Andorra: 0\\ Albania: 0\end{tabular}             &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Malta, \\ Netherlands, \\ Belgium, \\ Estonia, \\ Hungary, \\ Austria, \\ Greece, \\ Norway\end{tabular}                                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sweden: 34\\ United Kingdom: 31\\ Ireland: 29\\ Poland: 25\end{tabular}              & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belarus: 0\\ Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\\ Albania: 0\end{tabular}             &  &  \\ \cline{1-3}
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sweden, \\ Iceland, \\ Denmark, \\ Finland, \\ Latvia\end{tabular}                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Estonia: 41\\ Sweden: 33\\ Norway: 31\\ United Kingdom: 25\end{tabular}              & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Czech Republic: 0\\ Azerbaijan: 0\\ Armenia: 0\\ Albania: 0\end{tabular}      &  &  \\ \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\caption{Skupine držav in njihove preferenčne (in nepreferenčne) države.}
\end{table}

\section{Izjava o izdelavi domače naloge.}
Domačo nalogo in pripadajoče programe sem izdelal sam.

\end{document}
